\input{../../../headers/dcheaders.tex}

\section{Lève vitre électrique}

\subsection{Présentation du système}

\begin{minipage}{0.48\linewidth}
 \centering\includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/leve_vitre_auto}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
Les vitres électriques sont mises en mouvement grâce à un moteur électrique en rotation. C'est le système que nous étudions ici qui permet de transformer ce mouvement de rotation en translation de la vitre.
\end{minipage}

\section{Etude de la vitesse du déplacement de la vitre}


\begin{minipage}{0.38\linewidth}
Le mouvement d'entrée est la rotation de $1$ par rapport à $0$, un moteur génère un couple $C_m$ qui permet de compenser le poids $P$ de la vitre, comme indiquée sur la figure ci-contre.

Données géométriques:
\begin{itemize}
 \item $\overrightarrow{AE}=L.\overrightarrow{x_1}$,
 \item $\overrightarrow{AB}=L.cos(\theta_1).\overrightarrow{x_0}$,
 \item $\overrightarrow{AD}=L.sin(\theta_1).\overrightarrow{y_0}$,
 \item $\overrightarrow{AC}=\dfrac{L}{2}.\overrightarrow{x_1}$,
 \item $\overrightarrow{DG}=\dfrac{L}{2}.cos(\theta_1).\overrightarrow{x_0}+e.\overrightarrow{y_0}$,
\end{itemize}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.58\linewidth}
 \centering\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/leve_vitre}
\end{minipage}

~\

Les liaisons aux points A, C et D sont des liaisons pivots et celles en B et E sont des liaisons ponctuelles.

On donne les torseurs des actions extérieures suivantes:\\
\begin{center}
$\left\{T_{P\rightarrow 3}\right\}=\left\{\begin{array}{cc}
0&0\\
-P&0\\
0&0
\end{array}\right\}_{G,R_0}$
$\left\{T_{C_m\rightarrow 1}\right\}=\left\{\begin{array}{cc}
0&0\\
0&0\\
0&C_m
\end{array}\right\}_{A,R_0}$
\end{center}

\question{Dessiner le graphe de liaison de ce système.}

\question{Donner les torseurs d'actions mécaniques suivants:
\begin{itemize}
 \item $\left\{T_{0\rightarrow 1}\right\}$ de la liaison entre la pièce $1$ et le bâti $0$ en $A$,
 \item $\left\{T_{1\rightarrow 2}\right\}$ de la liaison entre la pièce $2$ et la pièce $1$ en $C$,
 \item $\left\{T_{0\rightarrow 2}\right\}$ de la liaison entre la pièce $2$ et le bâti $0$ en $B$,
 \item $\left\{T_{2\rightarrow 3}\right\}$ de la liaison entre la pièce $3$ et la pièce $2$ en $D$,
 \item $\left\{T_{1\rightarrow 3}\right\}$ de la liaison entre la pièce $3$ et la pièce $1$ en $E$.
\end{itemize} 
}

\question{Déterminer le système d'équations issu de l'isolement de la pièce 3. Il faudra pour cela écrire les torseurs concernés au point D.}

\question{Déterminer le système d'équations issu de l'isolement de la pièce 2. Il faudra pour cela écrire les torseurs concernés au point C.}

\question{Déterminer le système d'équations issu de l'isolement de la pièce 1. Il faudra pour cela écrire les torseurs concernés au point A.}

\question{En déduire l'expression du couple moteur $C_m$ en fonction du poids de la vitre $P$ et des paramètres géométriques du système.}

Rappels:

On notera le torseur cinématique du solide i par rapport au solide j exprimé au point M par :

\begin{center}
\begin{math}
\left\{T_{i\rightarrow j}\right\}=\left\{
\begin{array}{cc}
X_{ij} & L_{ij} \\
Y_{ij} & M_{ij} \\
Z_{ij} & N_{ij}
\end{array}
\right\}_{X,R_P}
\end{math}, avec $R_P=(\overrightarrow{X_P},\overrightarrow{Y_P},\overrightarrow{Z_P})$
\end{center}

\finsujet

\reponse{6}{}{
\begin{center}
\def\svgwidth{.6\linewidth}
\input{img/graphe_liaison.pdf_tex}
\end{center}
}

\reponse{6}{}{
$\left\{T_{0\rightarrow 1}\right\}=\left\{
\begin{array}{cc}
X_{01} & L_{01} \\
Y_{01} & M_{01} \\
Z_{01} & 0
\end{array}
\right\}_{A,R_0}$
$\left\{T_{1\rightarrow 2}\right\}=\left\{
\begin{array}{cc}
X_{12} & L_{12} \\
Y_{12} & M_{12} \\
Z_{12} & 0
\end{array}
\right\}_{C,R_0}$
$\left\{T_{0\rightarrow 2}\right\}=\left\{
\begin{array}{cc}
0 & 0 \\
Y_{02} & 0 \\
0 & 0
\end{array}
\right\}_{B,R_0}$\\
$\left\{T_{2\rightarrow 3}\right\}=\left\{
\begin{array}{cc}
X_{23} & L_{23} \\
Y_{23} & M_{23} \\
Z_{23} & 0
\end{array}
\right\}_{D,R_0}$
$\left\{T_{1\rightarrow 3}\right\}=\left\{
\begin{array}{cc}
0 & 0 \\
Y_{13} & 0 \\
0 & 0
\end{array}
\right\}_{E,R_0}$
}


\reponse{6}{}{
$\left\{T_{2\rightarrow 3}\right\}=\left\{
\begin{array}{cc}
X_{23} & L_{23} \\
Y_{23} & M_{23} \\
Z_{23} & 0
\end{array}
\right\}_{D,R_0}$
$\left\{T_{1\rightarrow 3}\right\}=\left\{
\begin{array}{cc}
0 & 0 \\
Y_{13} & 0 \\
0 & 0
\end{array}
\right\}_{E,R_0}=\left\{
\begin{array}{cc}
0 & 0 \\
Y_{13} & 0 \\
0 & L\cdot\cos(\theta_1)\cdot Y_{13}
\end{array}
\right\}_{D,R_0}$\\
$\left\{T_{P\rightarrow 3}\right\}=\left\{\begin{array}{cc}
0&0\\
-P&0\\
0&0
\end{array}\right\}_{G,R_0}=\left\{\begin{array}{cc}
0&0\\
-P&0\\
0&-\dfrac{L}{2}\cdot\cos(\theta_1)\cdot P
\end{array}\right\}_{D,R_0}$

Donc:\\
$\left\{\begin{array}{l}
X_{23}+0+0=0\\
Y_{23}+Y_{13}-P=0\\
Z_{23}+0+0=0\\
L_{23}+0+0=0\\
M_{23}+0+0=0\\
0+L\cdot\cos(\theta_1)\cdot Y_{13}-\dfrac{L}{2}\cdot\cos(\theta_1)\cdot P=0\\
\end{array}\right.$
}



\reponse{6}{}{
$\left\{T_{3\rightarrow 2}\right\}=\left\{
\begin{array}{cc}
0 & 0 \\
-Y_{23} & 0 \\
0 & 0
\end{array}
\right\}_{D,R_0}=\left\{
\begin{array}{cc}
0 & 0 \\
-Y_{23} & 0 \\
0 & \dfrac{L}{2}\cdot\cos(\theta_1)\cdot Y_{23}
\end{array}
\right\}_{C,R_0}$\\
$\left\{T_{1\rightarrow 2}\right\}=\left\{
\begin{array}{cc}
X_{12} & L_{12} \\
Y_{12} & M_{12} \\
Z_{12} & 0
\end{array}
\right\}_{C,R_0}$
$\left\{T_{0\rightarrow 2}\right\}=\left\{
\begin{array}{cc}
0 & 0 \\
Y_{02} & 0 \\
0 & 0
\end{array}
\right\}_{B,R_0}=\left\{
\begin{array}{cc}
0 & 0 \\
Y_{02} & 0 \\
0 & \dfrac{L}{2}\cdot\cos(\theta_1)\cdot Y_{02}
\end{array}
\right\}_{C,R_0}$

Donc:\\
$\left\{\begin{array}{l}
X_{12}+0+0=0\\
Y_{12}-Y_{23}+Y_{02}=0\\
Z_{12}+0+0=0\\
L_{12}+0+0=0\\
M_{12}+0+0=0\\
0+\dfrac{L}{2}\cdot\cos(\theta_1)\cdot Y_{23}+\dfrac{L}{2}\cdot\cos(\theta_1)\cdot Y_{02}=0\\
\end{array}\right.$
}


\reponse{6}{}{
$\left\{T_{0\rightarrow 1}\right\}=\left\{
\begin{array}{cc}
X_{01} & L_{01} \\
Y_{01} & M_{01} \\
Z_{01} & 0
\end{array}
\right\}_{A,R_0}$
$\left\{T_{2\rightarrow 1}\right\}=\left\{
\begin{array}{cc}
0 & 0 \\
-Y_{12} & 0 \\
0 & 0
\end{array}
\right\}_{C,R_0}=\left\{
\begin{array}{cc}
0 & 0 \\
-Y_{12} & 0 \\
0 & -\dfrac{L}{2}\cdot\cos(\theta_1)\cdot Y_{12}
\end{array}
\right\}_{A,R_0}$\\
$\left\{T_{3\rightarrow 1}\right\}=\left\{
\begin{array}{cc}
0 & 0 \\
-Y_{13} & 0 \\
0 & 0
\end{array}
\right\}_{E,R_0}=\left\{
\begin{array}{cc}
0 & 0 \\
-Y_{13} & 0 \\
0 & -L\cdot\cos(\theta_1)\cdot Y_{13}
\end{array}
\right\}_{A,R_0}$
$\left\{T_{C_m\rightarrow 1}\right\}=\left\{\begin{array}{cc}
0&0\\
0&0\\
0&C_m
\end{array}\right\}_{A,R_0}$

Donc:\\
$\left\{\begin{array}{l}
X_{01}+0+0=0\\
Y_{01}-Y_{12}-Y_{13}=0\\
Z_{01}+0+0=0\\
L_{01}+0+0=0\\
M_{01}+0+0=0\\
0-\dfrac{L}{2}\cdot\cos(\theta_1)\cdot Y_{12}-L\cdot\cos(\theta_1)\cdot Y_{13}+C_m=0\\
\end{array}\right.$
}


\reponse{6}{}{
$Y_{13}=\dfrac{P}{2}$\\
$Y_{23}=-Y_{13}+P=\dfrac{P}{2}$\\
$Y_{02}=-Y_{23}$\\
$Y_{12}=Y_{23}-Y_{02}=2\cdot Y_{23}=P$\\
$C_m=\dfrac{L}{2}\cdot\cos(\theta_1)\cdot P+L\cdot\cos(\theta_1)\cdot \dfrac{P}{2}=L\cdot\cos(\theta_1)\cdot P$
}

\end{document}
