\newcommand{\id}{54}\newcommand{\nom}{Liaisons mécaniques}\newcommand{\sequence}{04}\newcommand{\nomsequence}{Liaisons entre les solides}\newcommand{\num}{01}\newcommand{\type}{TP}\newcommand{\descrip}{Modélisation d'un solide. Comportement des liaisons mécaniques. Modéliser les mécanismes du laboratoire par un schéma cinématique, paramétré.}\newcommand{\competences}{A3-04: Identifier et décrire les liens entre les chaines fonctionnelles. \\ &  B2-10: Déterminer les caractéristiques d'un solide ou d'un ensemble de solides indéformables. \\ &  B2-11: Intégrer ou modifier une pièce dans un assemblage à l'aide d'un modeleur volumique 3D. \\ &  B2-12: Proposer une modélisation des liaisons avec leurs caractéristiques géométriques. \\ &  B2-13: Proposer un modèle cinématique paramétré à partir d'un système réel, d'une maquette numérique ou d'u \\ &  B2-14: Modéliser la cinématique d'un ensemble de solides. \\ &  B2-16: Modéliser une action mécanique. \\ &  C2-07: Déterminer les actions mécaniques en statique. \\ &  C3-01: Mener une simulation numérique.  \\ &  C3-02: Résoudre numériquement une équation ou un système d'équations.  \\ &  E1-05: Lire et décoder un document technique. \\ &  E2-01: Choisir un outil de communication adapté à l'interlocuteur.}\newcommand{\nbcomp}{12}\newcommand{\systemes}{Plateforme Stewart}\newcommand{\systemesnum}{57}\newcommand{\systemessansaccent}{Plateforme Stewart}\newcommand{\ilot}{2}\newcommand{\ilotstr}{02}\newcommand{\dossierilot}{\detokenize{Ilot_02 Plateforme Stewart}}\newcommand{\imageun}{Plateforme}\newcommand{\matlabsimscape}{\href{https://github.com/Costadoat/Sciences-Ingenieur/raw/master/Systemes/Plateforme Stewart/Plateforme_Stewart_Simscape.zip}{Modèle Simscape}}\newcommand{\solidworks}{\href{https://github.com/Costadoat/Sciences-Ingenieur/raw/master/Systemes/Plateforme Stewart/Plateforme_Stewart_Solidworks.zip}{Modèle Solidworks}}\newcommand{\edrawings}{\href{https://github.com/Costadoat/Sciences-Ingenieur/raw/master/Systemes/Plateforme Stewart/Plateforme_Stewart.EASM}{Modèle eDrawings}}\newcommand{\test}{Stewart_param1}\newcommand{\testi}{Stewart_param2}\newcommand{\testii}{Stewart_param3}\newcommand{\testiii}{Stewart_param4}\newcommand{\testiiii}{Stewart_euler}