\newcommand{\id}{49}\newcommand{\nom}{Analyse fonctionnelle}\newcommand{\sequence}{01}\newcommand{\nomsequence}{Analyse fonctionnelle}\newcommand{\num}{02}\newcommand{\type}{TP}\newcommand{\descrip}{Analyse du contexte de l'ingénierie. Mise en place d'une structure d'étude. Découverte et mise en œuvre des systèmes}\newcommand{\competences}{A1-01: Décrire le besoin et les exigences. \\ &  A1-02: Traduire un besoin fonctionnel en exigences. \\ &  A1-03: Définir les domaines d'application et les critères technico-économiques et environnementaux. \\ &  A1-04: Qualifier et quantifier les exigences. \\ &  A2-01: Isoler un système et justifier l'isolement. \\ &  A2-02: Définir les éléments influents du milieu extérieur. \\ &  A2-03: Identifier la nature des flux échangés traversant la frontière d'étude. \\ &  A3-01: Associer les fonctions aux constituants. \\ &  A3-02: Justifier le choix des constituants dédiés aux fonctions d'un système. \\ &  A3-03: Identifier et décrire les chaines fonctionnelles du système. \\ &  A3-04: Identifier et décrire les liens entre les chaines fonctionnelles. \\ &  E2-01: Choisir un outil de communication adapté à l'interlocuteur.}\newcommand{\nbcomp}{12}\newcommand{\systemes}{Barrière Sympact}\newcommand{\systemesnum}{49}\newcommand{\systemessansaccent}{Barriere Sympact}\newcommand{\ilot}{3}\newcommand{\ilotstr}{03}\newcommand{\dossierilot}{\detokenize{Ilot_03 Barrière Sympact}}\newcommand{\imageun}{Barriere}\newcommand{\solidworks}{\href{https://github.com/Costadoat/Sciences-Ingenieur/raw/master/Systemes/Barriere Sympact/Barriere_Solidworks.zip}{Modèle Solidworks}}\newcommand{\matlabsimscape}{\href{https://github.com/Costadoat/Sciences-Ingenieur/raw/master/Systemes/Barriere Sympact/Barriere_Simscape.zip}{Modèle Simscape}}\newcommand{\edrawings}{\href{https://github.com/Costadoat/Sciences-Ingenieur/raw/master/Systemes/Barriere Sympact/Barriere.EASM}{Modèle eDrawings}}\newcommand{\videoavi}{\href{https://github.com/Costadoat/Sciences-Ingenieur/raw/master/Systemes/Barriere Sympact/Utilisation_barriere_1.avi}{Utilisation de la barrière}}\newcommand{\videoavii}{\href{https://github.com/Costadoat/Sciences-Ingenieur/raw/master/Systemes/Barriere Sympact/Utilisation_barriere_2.avi}{Utilisation de la barrière avec télécommande}}\newcommand{\experimental}{\href{https://github.com/Costadoat/Sciences-Ingenieur/raw/master/Systemes/Barriere Sympact/Barriere_experimental.zip}{Analyse de résultats expérimentaux}}\newcommand{\miseenoeuvre}{\href{https://github.com/Costadoat/Sciences-Ingenieur/raw/master/Systemes/Barriere Sympact/Barriere_MO/Barriere_MO.pdf}{Mise en oeuvre}}\newcommand{\schemacinematique}{Barriere_cinematique}