\newcommand{\id}{57}\newcommand{\nom}{La cinématique des mécanismes}\newcommand{\sequence}{03}\newcommand{\nomsequence}{Cinématique du point}\newcommand{\num}{02}\newcommand{\type}{TP}\newcommand{\descrip}{Lois E/S de fermeture géométrique et cinématique. Simulation du comportement de modèles. Proposer des lois de commande en fonction d'exigences. Présenter les modèles acausaux}\newcommand{\competences}{B2-10: Déterminer les caractéristiques d'un solide ou d'un ensemble de solides indéformables. \\ &  B2-11: Intégrer ou modifier une pièce dans un assemblage à l'aide d'un modeleur volumique 3D. \\ &  B2-14: Modéliser la cinématique d'un ensemble de solides. \\ &  C1-04: Proposer une démarche permettant d'obtenir une loi entrée-sortie géométrique.  \\ &  C2-05: Caractériser le mouvement d'un repère par rapport à un autre repère. \\ &  C2-06: Déterminer les relations entre les grandeurs géométriques ou cinématiques.  \\ &  C3-01: Mener une simulation numérique.  \\ &  C3-02: Résoudre numériquement une équation ou un système d'équations.  \\ &  E1-05: Lire et décoder un document technique. \\ &  E2-01: Choisir un outil de communication adapté à l'interlocuteur.}\newcommand{\nbcomp}{10}\newcommand{\systemes}{Moby Crea}\newcommand{\systemesnum}{55}\newcommand{\systemessansaccent}{Moby Crea}\newcommand{\ilot}{4}\newcommand{\ilotstr}{04}\newcommand{\dossierilot}{\detokenize{Ilot_04 Moby Crea}}\newcommand{\imageun}{Moby_Crea}\newcommand{\matlabsimscape}{\href{https://raw.githubusercontent.com/Costadoat/Sciences-Ingenieur/master/Systemes/Moby Crea/mobycrea_complet.zip}{Modèle Simulink complet}}\newcommand{\matlabsimscapei}{\href{https://raw.githubusercontent.com/Costadoat/Sciences-Ingenieur/master/Systemes/Moby Crea/Mobycrea_Simscape.zip}{Modèle Simscape}}\newcommand{\experimental}{\href{https://raw.githubusercontent.com/Costadoat/Sciences-Ingenieur/master/Systemes/Moby Crea/MobyCrea_experimental.zip}{Analyse de résultats expérimentaux}}\newcommand{\miseenoeuvre}{\href{https://raw.githubusercontent.com/Costadoat/Sciences-Ingenieur/master/Systemes/Moby Crea/MobyCrea_MO/MobyCrea_MO.pdf}{Mise en oeuvre}}\newcommand{\scilabxcos}{\href{https://raw.githubusercontent.com/Costadoat/Sciences-Ingenieur/master/Systemes/Moby Crea/MobyCrea.zcos}{Modèle Scilab}}\newcommand{\schemacinematique}{MobyCrea_cinematique}