\input{../../../headers/dcheaders.tex}

\section{Décomposition en éléments simples}

Soit la fonction de transfert :

\begin{eqnarray}
 H(p)\dfrac{S(p)}{E(p)}=\dfrac{12}{p\cdot (6+2 \cdot p)}
\end{eqnarray}

\question{Mettre $H(p)$ sous la forme canonique.}

\question{Déterminer sa classe et son ordre.}

~

Une entrée en échelon de valeur $e(t)=3$ est imposée au système.

\question{Déterminer $S(p)$ la réponse à cette entrée.}

\question{Après une décomposition en éléments simples, déterminer les coefficient $A$, $B$, $C$ et $\tau$ tels que :\begin{eqnarray}
S(p)=\dfrac{A}{1+\tau \cdot p}+\dfrac{B+C\cdot p}{p^2}
\end{eqnarray}}

\question{En déduire la réponse temporelle $s(t)$.}

\section{Calcul de puissances}

\question{Dans chaque cas, donner le résultat sous la forme $a^n$ avec $a$ et $n$ deux entiers relatif:
\begin{enumerate}
\item $3^4\cdot 5^4$,
\item $(5^3)^{-2}$,
\item $\dfrac{2^5}{2^{-2}}$,
\item $(-7)^3\cdot (-7)^{-5}$,
\item $\dfrac{6^5}{2^5}$,
\item $\dfrac{(30^4)^7}{2^{28}\cdot 5^{28}}$.
\end{enumerate}}

\finsujet

\reponse{2}{}{$H(p)=\dfrac{2}{p\cdot (1+\dfrac{1}{3} \cdot p)}$}

\reponse{1}{}{Classe : 1, ordre : 2}

\reponse{2}{}{$S(p)=\dfrac{6}{p^2\cdot (1+\dfrac{1}{3} \cdot p)}$}

\reponse{8}{}{$S(p)=\dfrac{A}{1+\tau \cdot p}+\dfrac{B+C\cdot p}{p^2}$

$S(p)=\dfrac{A\cdot p^2+(1+\tau \cdot p)\cdot (B+C\cdot p)}{p^2\cdot (1+\tau \cdot p)}$

$S(p)=\dfrac{B+(C+B\cdot \tau)\cdot p+(A+C\cdot \tau)\cdot p^2}{p^2\cdot (1+\tau \cdot p)}$

or $S(p)=\dfrac{6}{p^2\cdot (1+\dfrac{1}{3} \cdot p)}$.

\begin{minipage}{.45\linewidth}
Par identification:
\begin{eqnarray}
\tau=\dfrac{1}{3}\nonumber \\
B=6\nonumber \\
C+B\cdot\tau=0 \nonumber \\
A+C\cdot\tau=0 \nonumber
\end{eqnarray}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.45\linewidth}
Ainsi:
\begin{eqnarray}
\tau=\dfrac{1}{3}\nonumber \\
B=6\nonumber \\
C=-2 \nonumber \\
A=\dfrac{2}{3} \nonumber
\end{eqnarray}
\end{minipage}
}

\reponse{4}{}{$s(t)=-2+6\cdot t+2\cdot e^{-3t}$}

\reponse{0}{\begin{enumerate}
\item $3^4\cdot 5^4=$
\item $(5^3)^{-2}=$
\item $\dfrac{2^5}{2^{-2}}=$
\item $(-7)^3\cdot (-7)^{-5}=$
\item $\dfrac{6^5}{2^5}=$
\item $\dfrac{(30^4)^7}{2^{28}\cdot 5^{28}}=\dfrac{30^{28}}{2^{28}\cdot 5^{28}}=$
\end{enumerate}}{\begin{enumerate}
\item $3^4\cdot 5^4=15^4$,
\item $(5^3)^{-2}=5^{-6}$,
\item $\dfrac{2^5}{2^{-2}}=2^7$,
\item $(-7)^3\cdot (-7)^{-5}=7^{-2}$,
\item $\dfrac{6^5}{2^5}=3^5$,
\item $\dfrac{(30^4)^7}{2^{28}\cdot 5^{28}}=\dfrac{30^{28}}{2^{28}\cdot 5^{28}}=3^{28}$.
\end{enumerate}}

\end{document}
