\newcommand{\id}{83}\newcommand{\nom}{Analyse fonctionnelle}\newcommand{\sequence}{01}\newcommand{\nomsequence}{Analyse fonctionnelle}\newcommand{\num}{01}\newcommand{\type}{KH}\newcommand{\descrip}{Manipulation des diagrammes SysMl et des chaînes d'information et d'énergie.}\newcommand{\competences}{A1-01: Décrire le besoin et les exigences. \\ &  A1-02: Traduire un besoin fonctionnel en exigences. \\ &  A1-03: Définir les domaines d'application et les critères technico-économiques et environnementaux. \\ &  A1-04: Qualifier et quantifier les exigences. \\ &  A2-01: Isoler un système et justifier l'isolement. \\ &  A2-02: Définir les éléments influents du milieu extérieur. \\ &  A2-03: Identifier la nature des flux échangés traversant la frontière d'étude. \\ &  A3-01: Associer les fonctions aux constituants. \\ &  A3-02: Justifier le choix des constituants dédiés aux fonctions d'un système. \\ &  A3-03: Identifier et décrire les chaines fonctionnelles du système. \\ &  A3-04: Identifier et décrire les liens entre les chaines fonctionnelles. \\ &  A3-06: Caractériser un constituant de la chaine d'information. \\ &  D1-02: Repérer les constituants réalisant les principales fonctions des chaines fonctionnelles. \\ &  E1-05: Lire et décoder un document technique.}\newcommand{\nbcomp}{14}\newcommand{\systemes}{}\newcommand{\systemesnum}{}\newcommand{\systemessansaccent}{}\newcommand{\ilot}{1}\newcommand{\ilotstr}{01}\newcommand{\dossierilot}{\detokenize{Ilot_01 }}